# 分式示例题
例题
$$
\begin{array}{r:l:l:l}
(1)&\frac{2a+2}{a-1} {\div} (a+1)-\frac{a^2-1}{a^2-2a+1}\\\hdashline
=&\frac{2(a+1)}{a-1}*\frac{1}{a+1}-\frac{(a+1)(a-1)}{(a-1)^2}&乘除倒数，整式运算\\
=&\frac{2}{a-1}-\frac{a+1}{a-1}&分式乘除，约分\\
=&\frac{1-a}{a-1}&互为相反数
\\=&-1\\\hline
(2)&\frac{a^2-1}{a^2-2a+1}*\frac{a-1}{a+1}-\frac{a}{a-1}&选取一个值代入求值\\\hdashline
=&\frac{(a+1)(a-1)}{(a-1)^2}*\frac{a-1}{a+1}-\frac{a}{a-1}&\\
=&1-\frac{a}{a-1}\\
=&\frac{1}{1-a}\\\hdashline
\because&a^2-2a-1&a+1\\
\therefore&a\neq1&a\neq-1\\
\therefore&a\neq\pm1\\\hdashline
&选取一个值带入&选9\\
原式=&\frac{1}{1-9}=\frac{1}{8}\\\hline
(3)&\frac{x}{x^2-1}(\frac{x-1}{x}-2)&x=2\\
=&\frac{x}{(x+1)(x-1)}*\frac{x-1}{x}-2*\frac{x}{(x+1)(x-1)}\\
=&\frac{x-1}{(x+1)(x-1)}-\frac{2x}{(x+1)(x-1)}\\
=&\frac{x-1-2x}{(x+1)(x-1)}\\
=&\frac{-1-x}{(x+1)(x-1)}\\
=&\frac{-(x+1)}{(x+1)(x-1)}\\
=&\frac{-1}{x-1}\\\hdashline
原式=&\frac{-1}{1}\\
=&-1\\\hline
&一道看起来很复杂的题
\\\hline
&\frac{1}{1\times2}=1-\frac{1}{2};\frac{1}{2\times3}=\frac{1}{2}-\frac{1}{3};\frac{1}{3\times4}=\frac{1}{3}-\frac{1}{4};...\\\hdashline
(1)&如果n是正整数,猜想\frac{1}{n(n+1)}=\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}\\\hdashline
(2)&证明你猜想的结论:\\
=&\frac{n+1}{n(n+1)}-\frac{n}{n(n+1)}\\
=&\frac{1}{n(n+1)}\\\hdashline
(3)&sum:\frac{1}{1\times2}+\frac{1}{2\times3}+\frac{1}{3\times4}+...+\frac{1}{2025\times2026}\\\hdashline
=&1-\frac{1}{2}+\frac{1}{2}-\frac{1}{3}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}+...+\frac{1}{2025}-\frac{1}{2026}\\
=&1-\frac{1}{2026}\\
=&\frac{2025}{2026}\\\hline
&二道看起来很复杂的题
\\\hline
&\frac{1}{1\times3}=\frac{1}{2}(1-\frac{1}{3});\frac{1}{3\times5}=\frac{1}{2}(\frac{1}{3}-\frac{1}{5});&\frac{1}{5\times7}=\frac{1}{2}(\frac{1}{5}-\frac{1}{7});...\\\hdashline
计算:&\frac{1}{1\times3}+\frac{1}{3\times5}+\frac{1}{5\times7}+...+\frac{1}{(2n-1)\times(2n+1)}\\
=&\frac{1}{2}(1-\frac{1}{2n+1})\\
=&\frac{1}{2}(\frac{2n+1-1}{2n+1})\\
=&\frac{1}{2}(\frac{2n}{2n+1})\\
=&\frac{n}{2n+1}
\end{array}
$$
